\selectlanguage{french}
\clearpage
\section*{Résumé du chapitre 7}
%
Je me suis intéressé dans cette thèse à la détermination des grandes longueurs d'onde du modèle de vitesse de propagation des ondes P par les méthodes d'analyse de vitesse par migration. J'ai en particulier étudié l'orientation profondeur de l'optimisation par semblance différentielle (DSO). La qualité d'un macro-modèle de vitesse est estimée en analysant la répartition d'énergie dans un modèle de réflectivité, \enquote{étendu} avec l'offset en profondeur, obtenu par migration des données observées.

J'ai montré que remplacer l'étape de migration classique par une migration à amplitude préservée, ou inversion, pour le calcul des CIGs a une influence déterminante sur le succès de la méthode. En particulier l'inversion permet de s'affranchir des artefacts de migration qui ne satisfont pas le critère cinématique de la DSO.
J'ai introduit et comparé dans ce manuscrit deux stratégies : une inversion \enquote{directe} où le modèle de réflectivité est obtenu par application d'un pseudo-inverse aux données observées et une stratégie itérative où le modèle de réflectivité est défini en tant que solution d'un nouveau problème inverse. Avec une légère modification de la fonction coût de la DSO, la stratégie utilisant l'inversion directe produit des remises à jour du macro-modèle cohérentes et lisses, et les \enquote{artefacts du gradient} sont fortement atténués. En revanche elle n'est définie que pour le cas de réflexions primaires.
Pour pouvoir considérer également des réflexions multiples dans la DSO, j'ai étudié le cas où le modèle de réflectivité est déterminé par migration itérative, d'abord dans le cas de primaires seuls où il peut être comparé à la stratégie utilisant l'inversion directe. J'ai montré sur des exemples numériques que la migration itérative atténue efficacement les artefacts de migration et fournit des modèles de réflectivité proches de ceux obtenus  par inversion directe. Par ailleurs, la convergence de la migration itérative peut être accélérée en utilisant un préconditionneur construit à partir du pseudo-inverse.
La principale difficulté du cas itératif est l'instabilité du calcul de la remise à jour du macro-modèle, qui est définie comme le gradient de la boucle externe d'un problème d'optimisation à deux niveaux. En pratique, cette instabilité signifie que de faibles différences entre deux modèles de réflectivité peuvent conduire à de grandes différences sur le gradient. Elle est liée à l'apparition, au cours de la migration itérative, d'évènements aux grandes valeurs de l'offset en profondeur du modèle de réflectivité. Cette énergie, non porteuse d'information cinématique, est amplifiée par l'application de l'annihilateur et perturbe la migration itérative. L'instabilité du calcul du gradient peut être atténuée en régularisant la boucle interne. La difficulté est alors de déterminer le poids donné à la régularisation : ce choix est délicat, coûteux numériquement, et doit a priori être renouvelé à chaque remise à jour du macro-modèle. J'ai étudié au chapitre~\ref{chap:RMVA} une autre régularisation, portant sur la boucle externe et qui consiste à appliquer au résultat de la migration itérative un opérateur atténuant l'énergie non porteuse d'information cinématique et responsable des instabilités. Cette approche ne requiert pas de régularisation spécifique de la boucle interne et fournit des remises à jour du macro-modèle similaires à celles données par l'approche directe.

J'ai étudié l'extension de l'approche itérative aux cas des réflexions multiples de surface du premier ordre, modélisées ici avec une approximation de Born du second ordre. La migration itérative devient alors un problème d'optimisation non linéaire. J'ai illustré sur des exemples numériques l'atténuation au cours des itérations des artefacts dans les CIGs causés par l'interprétation des multiples comme réflexions primaires. Dans le cas de multiples, la régularisation de la boucle interne demeure essentielle pour obtenir des remises à jour du macro-modèle satisfaisantes, même avec la régularisation sur la boucle externe introduite dans le cas des primaires. Pour avoir un schéma plus flexible et moins coûteux numériquement, j'ai finalement proposé une stratégie alternative où le modèle de réflectivité étendu obtenu par migration itérative est utilisé pour générer un nouveau jeu de données ne comprenant que des réflexions primaires, cohérents cinématiquement avec ceux contenus dans les données observées. La remise à jour du macro-modèle est alors obtenue en appliquant la stratégie d'inversion directe à ce nouveau jeu de données. Cette remise à jour n'est pas le gradient d'une fonction objective mais elle demeure cohérente et robuste d'une part et moins coûteuse numériquement que le calcul du gradient complet d'autre part.

Dans cette étude, l'introduction des multiples dans la stratégie de DSO a été faite dans l'optique de s'affranchir des artefacts liés aux multiples, sans réellement chercher à exploiter l'information supplémentaire qu'ils contiennent. Cela demanderait probablement de considérer tous les ordres de multiples de surface ainsi que les multiples internes. Des approximations de Born d'ordres plus élevés ne constituent probablement pas une solution satisfaisante. En particulier j'ai illustré les difficultés de cette approche lorsque les effets de surface libre sont introduits dans la modélisation des données observées.
Dans l'optique d'une prise en compte de tous les ordres de multiples et des multiples internes, la construction de CIGs fonction de l'offset en profondeur avec les méthodes d'imagerie de Marchenko a été étudié par \textcite{diaz_extended_2016,diaz_extended_2016-1}. Cette approche semble prometteuse, mais il reste à définir une stratégie efficace pour le calcul de la remise à jour du macro-modèle.

En vue de possibles applications à des données réelles, j'ai testé dans le chapitre~\ref{chap:applications} la robustesse de la DSO définie avec la migration itérative sur des jeux de données obtenus avec une physique différente de celle utilisée pour l'inversion. J'ai en particulier illustré la sensibilité de la migration itérative vis-à-vis de l'estimation de l'ondelette de source dans le cas de multiples. Il serait intéressant de chercher à introduire d'avantage de physique dans la méthodologie de la DSO. Par exemple, une méthodologie unifiée prenant en compte simultanément les ondes réfléchies (primaires et multiples) et les ondes transmises suivant la stratégie de \parencite{lameloise_extension_2016} reste à définir. Par ailleurs, la méthodologie conduisant à la formule d'inversion de perturbations du modèle de vitesse, proposée dans la section~\ref{sec:article_Herve}, pourrait être appliquée au cas où les réflexions sont causées par des perturbations du modèle de densité. Plus généralement, la physique de propagation des ondes utilisée pourrait également prendre en compte une densité variable ainsi que les effets de propagation élastique, d'atténuation et d'anisotropie.

Enfin la stratégie d'optimisation utilisée pour l'inversion du macro-modèle n'a pas été étudiée en détail dans cette étude. \textcite{huang_born_2015} utilisent la méthode de projection des variables (VPM) et une fonction objective différente où le terme de DSO est assimilé à une régularisation de la fonction coût comparant données observées et données calculées. Par ailleurs, l'exploitation de l'information contenue dans le Hessien de la fonction coût de DSO n'a été que peu explorée dans la littérature, en particulier en raison du coût numérique élevé de son évaluation complète. C'est pourtant un aspect essentiel dans la remise à jour du macro-modèle. Le coût de calcul de la DSO et la taille mémoire qu'elle demande restent par ailleurs le principal obstacle à son extension au cas 3D.
\clearpage
\selectlanguage{british}